\section{Commentaire}

Pour introduire ce travail sur les organismes génétiquements modifiés, il peut être utile d'en donner une définition formelle. Pour se faire, commençons par prendre la définition de \texttt{Wikipédia} \cite{wiki}. Cette définition est un bon point de départ mais en parcourant les références de la page ainsi que d'autres articles connexes, on s'aperçoit rapidement qu'elle est trop restrictive. On apprend ainsi que la définition d'OGM est très vaste, elle regroupe aussi bien la sélection artificielle que le génie génétique et ce sur toutes les espèces vivantes (i.e. règne végétal comme animal).

Premièrement, abordons ce sujet avec un texte scientifique \cite{polkinghorne2000ethical} qui a l'avantage d'être neutre et qui permet donc, avant d'entrer dans le vif du sujet, de mieux comprendre ce qui est essentiel pour bien réfléchir. Il explique ce qu'est une modification génétique, les processus de sélections et pour finir les risques et les polémiques concernant les OGM. Il suggère également que des experts, des bénéficiaires potentiels et le publique doivent être impliqués dans ce débat éthique. Comme suggéré dans \cite{polkinghorne2000ethical}, l'article d'\texttt{iCampus} \cite{we} amène des avis très éclectiques, ce qui fait sa grande richesse. Nous avons une partie d'introduction de la problématique suivi de la retranscription de réponses données par différents intervenants aux mêmes questions. Les intervenants sont d'horizons  très variés. Ce texte a l'avantage de nous informer sur un bon nombre de positions possibles concernant les OGM.

Dans toute question d'éthique, il est important d'avoir l'ensemble des avis pour avoir une vision complète de la situation. Nous avons ici \cite{james2012isaaa} l'avis de l'\texttt{International Service for the Acquisition of Agri-biotech Applications} qui nous décrit de manière expansive l'état des cultures OGM dans le monde en 2011. Ils justifient les OGM par le besoin croissant de nourriture dans un monde en constante augmentation démographique. Le second argument avancé est le profit économique potentiel pour les cultivateurs des pays en voie de développement. Toutefois, cet article ne parle pas des désavantages des OGM, ceci laisse le champs libre à la critique. Plus d'anticipation des critiques possible sur les OGM aurait substanciellement amélioré ce texte bien qu'il soit déjà intéressant.

Un tout autre regard est apporté par le document \cite{llaguno2007genetically} qui propose une explication intéressante de la problèmatique des OGM et plus spécialement des effets encore méconnus des OGM sur les humains. Ce texte est spécialement intéressant car il illustre cette problématique à travers un example de l'introduction du maïs BT\footnote{BT singifie bacillus thuringiensis, qui est l'organisme donneur dans le mais BT génétiquement modifié} dans l'agriculture par  \texttt{Monsanto}.

Finalement, un regard centré sur la partie éthique du cas nous est apporté avec \cite{comstock2010ethics}. Ce texte est très interessant car il part sur la base que les OGM ne présente pas de problème éthique et explique ensuite comment le sujet devrait être traiter pour respecter l'éthique. Partant de cela, il explique pourquoi le fonctionnement des industries  OGM n'est pas éthique. Cette démarche démarrant d'une vision positive et exposant par la suite, grâce à une réflexion éthique, les problèmes réels donne une légitimité à ce document.

Pour conclure \cite{o2005effects}, l'utilisation d'OGM n'est pas sans avoir de répercutions sur leur environnement. Dans ce texte, on aborde toute la problématique de la dissémination des plantes génétiquement modifiés ainsi que l'impact de leur utilisation sur la faune environnante et spécialement les insectes. Cet article contient une remise en question intéressante sur l'utilisation des OGM qui n'est pas spécialement contre ceux-ci mais qui averti qu'il y a encore trop peu d'études conduites pour connaitre la totalité de leurs influences étant donné la jeunesse du phénomène.

On s'aperçoit donc au terme de nos recherches que la problématique des OGM est sujette à une multitude de points de vue et qu'éthiquement parlant, il n'y a pas un  avis particulier qui prévaut. Le débat est à évaluer en plusieurs couche et [PHRASE DE SIMON]